% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=RÉVISIONS~,numdoc=01,mois=Novembre,annee=2023,titre={REV01}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{Arithmétique}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/2]%%e21n18
Le but de cet exercice est d'envisager le codage ASCII de fichiers texte, et leur cryptage en utilisant les congruences modulo 128.

\medskip

\textbf{Partie A : codage ASCII des lettres de l'alphabet standard}

\medskip

On veut coder le mot \og HELLO \fg{} et enregistrer son codage ASCII en système binaire sur un fichier, chaque lettre tenant sur 8 bits, celui écrit à gauche étant un 0. On utilise le code ASCII dont l'extrait de la table correspondante figure en annexe.

\begin{enumerate}
	\item À l'aide de cette table de correspondance, donner le code ASCII en système décimal, puis en système binaire (sur 8 bits) de la lettre L.
	\item En déduire son code ASCII en système hexadécimal.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B : cryptage}

\medskip

On souhaite crypter les fichiers et utiliser pour cela une clé de cryptage notée $a$. Soit $x$ le code ASCII en système décimal d'un caractère et $y$ le code ASCII en système décimal du caractère crypté. Ainsi $y$ est l'entier compris entre 0 et 127 défini par la relation $y \equiv ax \Modulo{128}$.

\begin{enumerate}
	\item Dans cette question, on pose $a=25$.
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier que $25 \times 69 \equiv 61 \Modulo{128}$. En déduire le code ASCII du cryptage de la lettre E, d'abord en système binaire (sur 8 bits), puis en système hexadécimal.
		\item Déterminer en système hexadécimal le code ASCII du cryptage de la lettre L.
		\item Crypter le mot \og HELLO \fg{} en système hexadécimal, sachant que la lettre O est cryptée, en système hexadécimal, par 37 et la lettre H par 08.
	\end{enumerate}
	\item Dans cette question, on pose $a=96$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer les codes ASCII en système décimal cryptant les lettres H et L.
		\item Que peut-on en conclure concernant ce codage ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Partie C : quelques propriétés arithmétiques de l'entier 128}

\begin{enumerate}
	\item Décomposer 128 en produit de facteurs premiers.
	\item Établir la liste des diviseurs positifs de 128.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Les entiers 128 et 96 sont-ils premiers entre eux ? Justifier.
		\item Les entiers 128 et 25  sont-ils premiers entre eux ? Justifier.
	\end{enumerate}	
	
	\smallskip
	
	\textit{Remarque : le résultat de la question \ptno{3}\pta{a} explique celui de la question \textbf{B.}\ptno{2}\pta{b}.}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/3]%e21p19
Pour passer un niveau dans le jeu, il faut taper sur un clavier un code de 6 caractères comprenant des lettres et des chiffres. Le joueur peut trouver ces chiffres en résolvant trois énigmes numériques, qui sont décrites dans les questions \ptno{1}, \ptno{2}, \ptno{3}.

\begin{enumerate}
	\item Le caractère de gauche du code est le nombre de diviseurs positifs de 2019. Cette question détaille la détermination de ce nombre.
	\begin{enumerate}
		\item Justifier le fait que 673 est un nombre premier.
		\item Donner la décomposition en produit de facteurs premiers du nombre 2019.
		\item Déterminer tous les diviseurs positifs de 2019. En déduire le nombre cherché.
	\end{enumerate}
	\item Les 2\up{e}, 3\up{e} et 4\up{e} caractères du code en partant de la gauche sont, dans cet ordre, les chiffres de l’écriture hexadécimale du nombre 2019.
	
	Trouver ces caractères en détaillant les calculs.
	\item Cette question détaille la détermination des deux derniers caractères du code, ce qui demande d’abord de résoudre l’équation $n^2 + n + 1 \equiv 0 \Modulo{7}$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer les restes possibles de la division de $n^2 + n+1$ par 7 en fonction des restes possibles de la division de $n$ par 7. On pourra pour cela compléter le tableau suivant.
		
		\begin{center}
			\begin{tblr}{width=14cm,hlines,vlines,colspec={Q[m,l]*{7}{X[m,c]}},stretch=1.15}
				Reste possible de la division de $n$ par 7 &0 &1 &2 &3 &4 &5 &6 \\
				$n^2 + n + 1 = \ldots$ & 1 & & & & & & \\
				Reste possible de la division de $n^2 + n + 1$ par 7 & 1 & & & & & & \\
			\end{tblr}
		\end{center}
		\item On peut lire dans le tableau ci-dessus, après l’avoir complété, que les entiers de la forme $7k +2$, avec $k$ entier naturel, sont des solutions de l’équation $n^2+n+1 \equiv 0 \Modulo{7}$.
		
		Donner les autres solutions sous une forme analogue.
		\item En déduire le nombre de solutions de l’équation $n^2+n+1 \equiv 0 \Modulo{7}$ qui sont comprises entre 0 et 101.
		\item Les deux derniers caractères à droite sont, dans cet ordre, les chiffres en base dix du nombre dans la question \pta{c}. Donner ces deux caractères.
	\end{enumerate}
	\item Choisir sans justification la bonne réponse.
	
	Le code à taper pour passer le niveau du jeu est :
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=0.75\linewidth,colspec={X[l,m]X[l,m]}}
			Réponse A : 43E730 & Réponse C : 33E729 \\
			Réponse B : 47E329 & Réponse D : 27E330 \\
		\end{tblr}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vfill~

\begin{center}
	Extrait de la table de correspondance entre code ASCII et lettres majuscules.
\end{center}

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=7cm,hlines,vlines,colspec={*{3}{X[m,c]}},stretch=1.15,cells={font=\ttfamily},row{1-2}={font=\bfseries\ttfamily},column{1}={font=\bfseries\ttfamily}}
		\SetCell[r=2]{m,c}{Caractère} & \SetCell[c=2]{c}{Code ASCII} & \\
		& Décimal & Binaire \\
		A&65&0100~0001\\ 
		B&66&0100~0010\\ 
		C&67&0100~0011\\ 
		D&68&0100~0100\\ 
		E&69&0100~0101\\ 
		F&70&0100~0110\\ 
		G&71&0100~0111\\ 
		H&72&0100~1000\\ 
		I&73&0100~1001\\ 
		J&74&0100~1010\\ 
		K&75&0100~1011\\ 
		L&76&0100~1100\\ 
		M&77&0100~1101\\ 
	\end{tblr}
	~~~~
	\begin{tblr}{width=7cm,hlines,vlines,colspec={*{3}{X[m,c]}},stretch=1.15,cells={font=\ttfamily},row{1-2}={font=\bfseries\ttfamily},column{1}={font=\bfseries\ttfamily}}
		\SetCell[r=2]{m,c}{Caractère} & \SetCell[c=2]{c}{Code ASCII} & \\
		& Décimal & Binaire \\
		{N}&78&0100~1110\\ 
		{O}&79&0100~1111\\ 
		{P}&80&0101~0001\\ 
		{Q}&81&0101~0010\\ 
		{R}&82&0101~0011\\ 
		{S}&83&0101~0100\\ 
		{T}&84&0101~0101\\ 
		{U}&85&0101~0110\\ 
		{V}&86&0101~0111\\ 
		{W}&87&0101~1000\\ 
		{X}&88&0101~1001\\ 
		{Y}&89&0101~1001\\ 
		{Z}&90&0101~1010\\ 
	\end{tblr}
\end{center}

\end{document}